Итак, поговорим немного о ценах в Германии. Сразу укажу важные оговорки: я был только в Билефельде, и более-менее близко сталкивался только с ценами на продукты, причём в основном в супермаркетах. Поэтому говорить будем в основном о них. Цен на лечение, технику, автомобили и т.п. здесь не ждите.

Собственно цены:
----------------

Я проанализировал свои чеки и сейчас выложу примерные цены на продукты, которые я покупал в супермаркетах. Сразу скажу, что это были самые дешевые из качественных продуктов в своём классе:

| Продукт                                                                           | Цена (евро) |
|-----------------------------------------------------------------------------------|-------------|
| Чай (чёрный, 50 пакетиков)                                                        | 0.69        |
| Сахар (рассыпной, 1 кг)                                                           | 0.85        |
| Хлеб (белый, с отрубями, 800 г)                                                   | 0.55        |
| Сыр (Гауда, 400 г)                                                                | 2.19        |
| Колбаса (0.5 кг, из натурального мяса, копченая в дыму)                           | 4.99        |
| Колбаски ("Кабанос", копчёные, 150 г)                                             | 1.99        |
| Чипсы (картофельные, самые дешевые, 200 г)                                        | 0.79        |
| Чипсы (дорогие, очень вкусные, без добавок - только картошка, масло, соль, 200 г) | 1.29        |
| Яблоки (самые дешевые, 1 кг, но вполне вкусные)                                   | 1           |
| Яблоки (дорогие, красивые)                                                        | 2.5         |
| Киви среднего размера, 1 шт                                                       | 0.4         |
| Бананы, 1кг                                                                       | 1           |
| Шоколадка (200 г, очень вкусная)                                                  | 0.8         |


Выводы
------

Итак, продукты в Германии дороже, чем в Украине, но ненамного. Существенно дороже фрукты и овощи (если не на рынке), кроме бананов и апельсинов. Дороже колбаса, но это за счёт того, что она (почти вся) качественная. Попадается колбаса дешевая, за 4 евро килограмм, вот она как раз не отличается от украинской. Довольно дорогое мясо. Средняя цена на мясо - это где-то 7-8 евро за килограмм.

Есть продукты, которые дешевле. Это сыр, шоколад и чипсы. Например, в Украине 0.8 евро - это нормальная цена для гадостной стограммовой шоколадки, а тут шоколадка за 200 г стоит столько же. Причём шоколадка - просто объедение, я когда её ем, то аж мурчу :). В здешний сыр я тоже влюбился (только если он не с плесенью. Тут есть сыр с плесенью, так гадость редкостная).

Рынок
-----

Кроме того, мы побывали ещё на рынке. Там торгуют турки. Там толпы, галдёж и весело. Кроме того, мы когда увидели турка, продававшего бананы, то спросили, сколько они стоят. Он ответил "1 евро". Мы отказались, решили, что дорого. Побродили ещё, потом махнули рукой и подошли ещё раз (прошло минут 5). Так бананы для нас уже стоили 0.5 евро)) Мы решили больше не бродить и купили. Так что на рынке вполне можно затариться чем-нибудь подешевле.

Ссылки по теме
--------------

По поводу цен в Билефельде, рынка, а также общих впечатлений есть очень близкие по теме посты из ЖЖ [yolka-izh](http://yolka-izh.livejournal.com), советую их тоже обязательно прочитать. Кроме того, там хорошие фото, которые передают суть происходящего (особенно на рынке с турками :))

- [Наша продуктовая корзина в Германии](http://yolka-izh.livejournal.com/249086.html)
- [Рынок выходного дня в Германии](http://yolka-izh.livejournal.com/244772.html)
- [Рынок выходного дня: подробности](http://yolka-izh.livejournal.com/246691.html)
- [Сколько стоит жить в Германии?](http://yolka-izh.livejournal.com/253025.html)

Анонс
-----

Вот вроде бы и всё. В следующий раз ждите поста "закоулки университета", в котором будет много фоток с интересными картинками, табличками и вывесками. А если я ещё раз ухитрюсь пробраться в биологическую лабораторию, то там можно фоткать всё подряд.